%% Last modified: <der_app_21.tex modifié par  Guillaume CONNAN le jeudi 17 mars 2022 à 00h 21min 29s>


\chapterimage{Mytropolsky}
\chaptertext{ \og \textit{But the Velocities of the Velocities, the second, third, fourth
  and   fifth  Velocities,   \&c.  exceed,   if  I   mistake  not,   all  Humane
  Underftanding.  The further  the Mind  analyseth and  pursueth these  fugitive
  Ideas,  the more  it  is lost  and bewildered}\fg{}  C'est  ainsi que  l'évêque
  George  \textsc{Berkeley}(1685-1753)   s'en  prend   dans  \textit{l'Analyste}
  (1734) aux mathématiciens qui sont prompts  à nier l'existence de Dieu tout en
  accordant foi à des notions qui, pour \textsc{Berkeley}, relèvent tout autant de la
  croyance, à savoir en l'occurrence la  notion de dérivées successives que nous
  allons  étudier  maintenant. À  cette  époque,  l'ironie de  \textsc{Berkeley}
  n'était pas si déplacée étant 
  donné l'état d'avancement  de l'Analyse en son temps. Depuis,  les progrès ont
  été exponentiels.  Le mathématicien Ukrainien Yurii \textsc{Mitropolskiy} (1917 - 2008)
  en  est l'exemple,  lui qui  a  travaillé en  théorie des  oscillations et  en
  mécanique non-linéaire  qui font intervenir  de nombreuses dérivées,  objet de
  notre très modeste étude.}

\chapter{Dérivation : approfondissements}

\section{Dérivées successives}


\subsection{Préliminaire : variation des variations}


Supposons  qu'un fonction  $f$ soit  dérivable  sur un  intervalle I  et que  sa
fonction  dérivée soit  elle-même dérivable  sur ce  même intervalle  (c'est une
fonction donc on peut légitimement étudier sa dérivée Bishop \textsc{Berkeley}).

On  a  fait  le lien  dans  un  précédent  chapitre  entre dérivée  et  sens  de
variation: si  $f'(x)>0$ pour tout  $x$ de I, alors  $f$ est croissante  sur cet
intervalle, si  $f'(x)<0$ pour tout  $x$ de I, alors  $f$ est décroissante  sur cet
intervalle  et  les  réels   vérifiant  $f'(x)=0$  sont  appelés  \textit{points
  stationnaires}.

\begin{recherche}
  Comment appliquer ces notions à $f'$?

  Faites aussi des dessins.

  Liens avec la mécanique?
\end{recherche}



\subsection{Fonction de classe $C^p$ sur un intervalle}

\begin{definition}[Fonction de classe $C^1$]
Soit $I$ un intervalle et $f$ une fonction définie sur $I$. On dit que $f$ est \textbf{de classe $C^1$} sur $I$ lorsque $f$ est dérivable sur $I$ et que sa dérivée $f'$ est continue sur $I$.
\end{definition}

\begin{exemple}
Les fonctions polynômes, la fonction exponentielle, les fonction cosinus et sinus sont de classe $C^1$ sur $\R$.
\end{exemple}

\begin{theoreme}[Espace vectoriel des fonctions de classe $C^1$]
Soit $I$ un intervalle de $\R$. L'ensemble des fonctions de classe $C^1$ sur $I$, noté $ C^1(I) $, est un espace vectoriel sur $\R$.
\end{theoreme}




\begin{definition}[Classe $C^2$]
On dit que $f$ est deux fois dérivable sur $I$ lorsque $f$ est de classe $C^1$ sur $I$ et que $f'$ est dérivable sur $I$. On note alors $ (f')' = f^{(2)} $.

On dit que $f$ est \textbf{de classe $C^2$} sur $I$ lorsque $f$ est deux fois dérivable sur $I$ et que $f^{(2)}$ est continue sur $I$. On note alors $ f \in C^2(I,\R) $.
\end{definition}


\begin{definition}[Classe $C^p$]
On dit que $f$ est $p$ fois dérivable sur $I$ lorsque $f$ est de classe $C^{p-1}$ sur $I$ et que $f^{(p-1)}$ est dérivable sur $I$. On note alors $ (f^{(p-1)})' = f^{(p)} $.

On dit que $f$ est \textbf{de classe $C^{(p)}$} sur $I$ lorsque $f$ est $p$ fois dérivable sur $I$ et que $f^{(p)}$ est continue sur $I$. On note alors $ f \in C^p(I,\R) $.
\end{definition}



\begin{definition}[Classe $C^\infty$]
On dit que $f$ est \textbf{de classe $C^\infty$} sur $I$ lorsque $f$ est indéfiniment dérivable, c'est à dire dérivable à tout ordre. On note alors $ f \in C^\infty (I,\R) $.
\end{definition}


\begin{notation}
  Si $f$ est continue sur $I$, on notera par convention $ f \in C^0 (I,\R) $ et $ f^{(0)} = f $.
\end{notation}


\begin{recherche}[Prolongement  $C^2$  et  piste  de  skate,  tremplin  de  ski,
  bretelle d'autoroute...]

  Pourquoi ce titre? 
  
\end{recherche}


\subsection{Un nouveau tableau}


...à compléter!


\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
	     $f(x)$      & $D_{f'}$ 
	   				 & $f^{(n)}(x)$           \\ \hline
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	   				 	                 &&\\
	   				 	     $e^x$       & \Trou{$\R$} 
	   				 				     & \Trou{$e^x$}               \\
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	                 &&\\
$x^p$ ($p \in \N^*$) & \Trou{$\R$} 
					 & \Trou{ $\begin{cases*}
					 \dfrac{p!}{(p-n)!}x^{p-n} & si $n \leq p$ \\
					 0 & si $ n>p $
					 \end{cases*}$ } \\ 
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	                 &&\\
$x^\alpha$ ($\alpha \in \R \setminus \N$) 
					 & \Trou{$\R_+ ^*$} 
					 & \Trou{$ \alpha(\alpha-1) \ldots (\alpha-n+1) x^{\alpha-n} $ }\\
					 && \Trou{ $ = \( \ds\prod_{i=0}^{n-1}(\alpha-i)\) x^{\alpha-n}$}  \\
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %

  % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	                 &&\\
	    $\cos x$     & \Trou{$\R$} 
				     & \Trou{$\cos\(x+n\dfrac{\pi}{2}\)$}    \\
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	                 &&\\
	    $\sin x$     & \Trou{$\R$} 
	  				 & \Trou{$\sin\(x+n\dfrac{\pi}{2}\)$}    \\
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	                 &&\\
	$\dfrac{1}{a+x}$ & \Trou{$ \R \setminus \{ -a \} $} 
					 & \Trou{$\dfrac{(-1)^n n!}{(a+x)^{n+1}}$} \\
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % %
	                 &&\\
	$\dfrac{1}{a-x}$ & \Trou{$ \R \setminus \{ a \} $} 
					 & \Trou{$\dfrac{ n!}{(a-x)^{n+1}}$}    \\
	                 &&\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}



\subsection{Linéarité}


\begin{theoreme}
  Soit $p \in \N$, alors $ C^p (I,\R) $ est un espace vectoriel.
\end{theoreme}



\bclampe C'est un sous-espace vectoriel d'un des cinq doigts de la main. Pour la
stabilité, on  procède par récurrence  sur $p$ en  utilisant la linéarité  de la
dérivation.

\begin{remarque}
  On en déduit donc que $ C^\infty (I,\R) $ a aussi une structure d'espace vectoriel.
\end{remarque}


\subsection{Formule de Leibniz}

\begin{theoreme}[Formule de Leibniz (HP)]\label{th::leibniz}
Soit $n \in \N$ et soient $f$ et $g$ des fonctions de classe $C^n$ sur l'intervalle $I$. Alors la fonction $fg$ est de classe $C^n$ sur $I$ et
% 
\[ \(fg\)^{(n)} = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} f^{(k)} g^{(n-k)} .\]
\end{theoreme}


\bclampe La démonstration, assez technique, se fait par récurrence sur $n$. 



\begin{recherche}
  Calculer la dérivée $n$\eme de $f: x\mapsto (x^2+1)\E^{2x}$.
\end{recherche}

\begin{recherche}
  Soit $φ_n:x\mapsto x^{n-1}\ln x$ pour tout entier naturel non nul $n$.

  \begin{enumerate}
  \item Calculer $φ_n^{(n)}(x)$ pour tout $n∈\bigl\{1,2,3\bigr\}$.
    \item  En  déduire  une  formule  générale  donnant  $φ_n^{(n)}(x)$  que  vous
      démontrerez par récurrence.
  \end{enumerate}
\end{recherche}


\subsection{Théorème de composition}

\begin{theoreme}[Théorème de composition]
  Soit $f$  et $g$  deux fonctions  de classe  $C^n$ sur  deux intervalles  I et
  J respectivement, avec $f(I)\subseteq J$.

  Alors $g\circ f$ est de classe $C^n$ sur I.
  
\end{theoreme}


\bclampe   Récurrence   sur   $n$,    dérivée   d'une   composée   et   théorème
\vref{th::leibniz}.




\section{Les grands théorèmes}



\subsection{ Que dire de la dérivée en un extremum local?}


Intuitivement, si  une fonction $f$  dérivable sur  un intervalle admet  sur cet
intervalle un  minimum en  $x_0$, la  fonction va  décroître vers  $f(x_0)$ puis
croître ensuite et donc il semble que $f'(x_0)$ va être nul.

\begin{recherche}
  Faites des dessins!

Distinguez en particulier le cas où $x_0$ est une extrémité de
l'intervalle des autres cas.

\end{recherche}



Supposons donc que $x_0$ soit un  point intérieur à un intervalle I, que
$f$ soit dérivable en $x_0$ et que,
par exemple, $f$ admette un minimum local en $x_0$.

Cela     veut     dire    qu'il     existe     $\alpha>0$    tel     que
$[x_0-\alpha\,,\,x_0+\alpha]\subset I$ et 

$$(\forall x\in[x_0-\alpha\,,\,x_0+\alpha])( f(x)\leqslant f(x_0))$$

Le taux d'accroissement $\dfrac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ est donc négatif sur $[x_0-\alpha\,,\,x_0]$
 et positif sur $[x_0\,,\,x_0+\alpha]$.

Il en est donc de même de ses  limites à gauche et à droite en $x_0$. Or
la fonction $f$ étant dérivable en $x_0$, ces deux limites sont égales à $f'(x_0)$
et donc on a $f'(x_0)\leqslant  0$ et $f'(x_0)\geqslant 0$. On en déduit que $f'(x_0)=0$.


% theoreme

    \begin{theoreme}[Extremum]\label{extreloc}
      Soit I un intervalle et soit $x_0$ un élément de I qui ne soit \textbf{pas
        une extrémité de I}. Soit $f$ une fonction définie sur I et dérivable en
      $x_0$.

SI $f$ admet un extremum local en $x_0$, ALORS $f'(x_0)=0$.
      \end{theoreme}
    




      \begin{DANGER}
        On ne le  répétera jamais assez: attention  aux conditions d'utilisation
        de ce théorème! 
      \end{DANGER}


      \begin{DANGER}
        ATTENTION! La réciproque est fausse ! Il se peut que $f'(x_0)=0$ sans que $f$ n'admette d'extremum en $x_0$.
      \end{DANGER}


      \begin{recherche}
        Trouver un exemple qui rend la réciproque fausse.
      \end{recherche}


      \begin{definition}[Point critique]
Dans le cas d'une fonction de classe $\scr C^1$
sur un intervalle ouvert, un élément de cet intervalle est un point critique si 
        $f'(c)=0$
        
      \end{definition}


      \begin{NB}
        Les résultats  précédents nous  indiquent donc  qu'il faut  chercher les
        extrema d'une fonction de classe $\scr C^1$ éventuellement par morceaux parmi:
\begin{itemize}
\item ses points critiques
\item     les bornes des morceaux et les points où la fonction n'est pas dérivable.

\end{itemize}
    
      \end{NB}

Si la fonction  est de classe $\scr C^2$, la  petite recherche d'introduction au
chapitre nous permet d'obtenir un résultat liant extrema et dérivée seconde:


\begin{theoreme}[Extrema et dérivée seconde]
  Soit $f$ une fonction  de classe $\scr C^2$ sur un  intervalle ouvert Ιet soit
  $c$ un point critique de $f$. Alors,

  \begin{itemize}
  \item Si $f^{(2)}(c)>0$, alors possède un minimum local en .
  \item Si $f^{(2)}(c)<0$, alors possède un maximum local en.
  \item Si $f^{(2)}(c)=0$, c'est le mystère.

  \end{itemize}
\end{theoreme}

\begin{recherche}
  Déterminer les extrema  locaux et une alllure de la  courbe représentative des
  fonctions:
  \begin{enumerate}
  \item $f : x\mapsto x^3-x^2-3x$ sur $[-2,3]$.
  \item $g : x\mapsto \dfrac{x}{1+x^2}$ sur $ℝ$.
  \end{enumerate}
\end{recherche}


\subsection{Théorème de Rolle}

Michel  \textsc{Rolle} est  un  mathématicien français  né en  1652  et mort  en
1713. On lui doit une première version  dans le cas des polynômes à une variable
du  théorème  qui porte  son  nom.  Il fut  cependant  un  détracteur du  calcul
infinitésimal..parce qu'il ne l'avait pas vraiment compris!

\begin{theoreme}[Théorème de Rolle]
Soit $a<b$. Si $f$ est une fonction continue sur $[a,b]$, dérivable sur $]a,b[$ et qui vérifie $ f(a) = f(b) $, alors il existe $ c \in ]a,b[ $ tel que
%
$ f'(c) = 0 $.
\end{theoreme}



Graphiquement,  cela signifie  qu'il existe  \textit{au  moins} un  point de  la
courbe admettant  une tangente parallèle à l'axe des abscisses.

%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.30}
\end{center}
%\end{figure}


\begin{proof}
La fonction $f$ est continue sur le segment $[a,b]$ donc par le théorème des bornes elle y est bornée et atteint ses bornes. On note $m$ le minimum global et $M$ le maximum global.
\begin{itemize}
\item Si $ m = M $, la fonction est constante sur $[a,b]$, et donc $f'$ est nulle. Dans ce cas, on peut choisir n'importe quel $c$ qui conviendra.
\item Si $m \neq M$, l'une de ces valeurs au moins n'est atteinte ni en $a$ ni en $b$ (puisque $f(a) = f(b)$). Supposons qu'il s'agit de $M$ (un raisonnement analogue se fait avec $m$). Il existe alors $ c \in ] a, b [ $ tel que $ f(c) = M $. Comme la fonction admet un maximum en $c$, sa dérivée s'annule par le théorème précédent. D'où le résultat.
\end{itemize}

\end{proof} 

 
\begin{remarque}
Le réel $c$ n'est pas forcément unique.
\end{remarque}



\subsection{Accroissements finis}

\begin{theoreme}[Égalité des Accroissements Finis]
Soit $a<b$. Si $f$ est une fonction continue sur $[a,b]$ et dérivable sur $]a,b[$ alors il existe $ c \in ]a,b[ $ tel que
%
\[ f'(c) = \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } .\]
\end{theoreme}




$ \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } $ est le coefficient directeur de la corde $[AB]$, donc il existe un point de $ \mathscr{C}_f $ admettant une tangente parallèle à cette corde.



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics{./FIGURES/limfonc.31}
\end{center}
%\end{figure}



\begin{proof}
On se ramène aux hypothèses du théorème de Rolle. Pour tout $ x \in [ a,b ] $, on pose:
%
\[ g(x) = f(x) - \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } (x-a) .\]
%
La fonction $g$ est continue sur $[a,b]$ comme somme de fonctions continues, et elle est dérivable sur $]a,b[$ comme somme de fonctions dérivables. Et pour tout $ x \in ] a , b [ $,
%
\[ g'(x) = f'(x) - \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } .\]
%
On remarque que $ g(b) = g(a) = f(a) $. Donc $g$ vérifie les hypothèses du théorème de Rolle, et il existe $ c \in ]a,b[ $ tel que $ g'(c) = 0 $. Et donc tel que
%
\[ f'(c) = \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } .\]

\end{proof}


\begin{DANGER}[Hors programme !]
  L'inégalité des accroissements finis est hors programme en BCPST est doit être
  démontrée à chaque fois qu'on veut l'utiliser (ne me demandez pas pourquoi...)
\end{DANGER}


\begin{theoreme}[Inégalité des Accroissements Finis (à redémontrer à chaque fois...)]
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle $I$ de $\R$ et telle qu'il existe deux réels $m$ et $M$ qui vérifient: $\forall x \in I$, $ m \leqslant f'(x) \leqslant M $. Alors $ \forall (a,b) \in I^2 $ tels que $a \leqslant b$,
%
\[ m (b-a) \leqslant f(b) - f(a) \leqslant M (b-a) .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
Si $a=b$, le résultat est évident. Sinon, l'égalité des accroissements finis appliquée à la fonction $f$ sur $[a,b]$ donne l'existence d'un $ c \in ]a,b[ $ tel que $ \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } = f'(c) $. Les bornes sur $f'$ donnent par ailleurs $ m \leqslant f'(c) \leqslant M $ et donc
%
\[ m \leqslant \dfrac{ f(b) - f(a) }{ b - a } \leqslant M .\]
%
Il suffit alors de tout multiplier par $ (b - a) \geq 0 $ pour obtenir le résultat annoncé.

\end{proof}

\begin{theoreme}[Inégalité des Accroissements Finis, deuxième version]
Soit $f$ une fonction dérivable sur un intervalle $I$ de $\R$ et telle qu'il existe un réel $K$ qui vérifie: $\forall x \in I$, $ \abs{f'(x)} \leqslant K $. Alors $ \forall (a,b) \in I^2 $,
%
\[ \abs{ f(b) - f(a) } \leqslant K \abs{b-a} .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
Il  suffit d'appliquer  la première  version de  l'inégalité des  accroissements
finis avec $-K \leqslant f'(x)\leqslant K$ donc $m=-K$ et $M=K$.
\end{proof}


Interprétation géométrique.

Ce résultat permet d'encadrer les valeurs de la fonctions entre deux droites passant par $(a,f(a))$:
%
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->, dotted] (-2,0) -- (2,0); %axe abscisses
\draw[->, dotted] (0,-2) -- (0,2) ; %axe ordonnées
\draw plot[domain=-1.2:1.2] ({tan(\x r)} , \x);
\draw (-2.5,-1.2) -- (2,-0.8) ; %minoration
\draw (-2.5,-1.2) -- (1.2,2.5) ; %majoration
\draw (-2.5,-1.2) node{$\bullet$};
\end{tikzpicture}
\end{center}



\subsection{Exemple d'application aux suites définies par $u_{n+1}=f(u_n)$}

  Soit $(u_{n})_{n \in \N}$  la suite définie par récurrence par  $u_{0} > 0$ et
  $\forall n \in \N$, $u_{n+1} =  1 + \dfrac{1}{2} \sin \left ( \dfrac{1}{u_{n}}
  \right )$.

  On pose donc $f : x \mapsto 1 + \dfrac{1}{2} \sin \left ( \dfrac{1}{x} \right )$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $f(x) > 0$ pour tout $x > 0$, en déduire que la suite $(u_{n})_{n \in \N}$ est bien définie.
\item Montrer que pour tout $n \geq 2$, $u_{n} \in \left[1,\dfrac{3}{2} \right]$.
\item Montrer que $f$ admet un unique point fixe sur $\left[1,\dfrac{3}{2} \right]$.
\item Montrer que $|f(x)-f(y)|\leqslant \dfrac{1}{2}|x-y|$ sur $\left[1,\dfrac{3}{2} \right]$ et déterminer la nature de la suite $(u_{n})_{n \in \N}$.
\end{enumerate}





\section{Annexe: de nouvelles méthodes en Analyse}



\begin{Met}[Savoir dériver une fonction]
Excepté pour les fonctions réciproques, la dérivabilité d'une fonction (en dehors des points à problèmes) se justifie en une ligne : on dit que $f$ est dérivable comme combinaison linéaire, produit, composée, quotient de fonctions qui le sont.

On ne mentionne que les opérations utiles, et, dans le cas du quotient, on justifie que la fonction au dénominateur ne s'annule pas. On calcule ensuite la dérivée en utilisant les règles de calcul usuelles. Si le calcul est compliqué, il ne faut pas hésiter à prendre son temps, en n'appliquant qu'une règle par ligne pour ne pas se tromper.
\end{Met}

\begin{Ex}{\'Etudier la  dérivabilité et  dériver $f :  x \mapsto  \arctan \left
      ( \dfrac{1-x^{2}}{1+x^{2}} \right )$.}
\end{Ex}
$f$ est dérivable sur $\R$ comme quotient et composée de fonctions qui le sont, le dénominateur, $1+x^{2}$, ne s'annulant pas pour $x \in \R$. Par suite, pour $x \in \R$, on a
\begin{align*}
f'(x) &= \left ( \dfrac{1-x^{2}}{1+x^{2}} \right )' \arctan ' \left ( \dfrac{1-x^{2}}{1+x^{2}} \right ) = \dfrac{-2x(1+x^{2}) - (1-x^{2})2x}{(1+x^{2})^{2}} \times \dfrac{1}{1 + \left ( \dfrac{1-x^{2}}{1+x^{2}} \right )^{2}} \\
&= \dfrac{-2x -2x^{3} - 2x + 2x^{3}}{(1+x^{2})^{2} + (1-x^{2})^{2}} = \dfrac{-4x}{1 + 2x^{2} + x^{4} + 1 - 2x^{2} + x^{4}} = -\dfrac{2x}{1+x^{4}}.
\end{align*}







\begin{Met}[Exploiter les dérivées pour montrer une inégalité]\label{met3:inegder}\index{inegalite@inégalité}
Pour montrer une inégalité, il peut être utile de poser une fonction intermédiaire égale à la différence des deux membres, et de montrer qu'elle est d'un certain signe.

Pour ce faire, on dérive cette fonction intermédiaire et on tente de trouver le signe de la dérivée, pour avoir le tableau de variation de la fonction intermédiaire. On lira alors le signe de cette fonction dans le tableau de variations.
\end{Met}

\begin{Ex}{Montrer que pour $x \in \R_{+}$, $\sin{x} \leq x$.}
\end{Ex}

On pose $g : \R_{+} \rightarrow \R$, $x \mapsto x - \sin{x}$. $g$ est dérivable sur $\R_{+}$ comme combinaison linéaire de fonctions qui le sont, et pour $x \in \R_{+}$, $g'(x) = 1 - \cos{x} \geq 0$. $g$ est donc croissante. Comme $g(0) = 0$, pour $x \in \R_{+}$, $g(x) \geq g(0) = 0$ et $x \geq \sin{x}$.






\begin{Met}[Savoir montrer qu'une fonction est bijective, méthode pratique]\label{met3:bijprat}\index{bijection}\index{fonction!bijective}
La première méthode pour montrer qu'une fonction $g : I \rightarrow J$ est bijective consiste à résoudre, pour $y \in J$ fixé, l'équation $f(x) = y$ d'inconnue $x \in I$. Si on trouve une unique solution, on aura montré que $g$ est bijective, et on pourra lire la réciproque de $g$ : ce sera la fonction qui à $y$ associe cette unique solution.
\end{Met}

\begin{Ex}{Montrer que $f : x \mapsto \dfrac{2x-1}{1+x}$ est bijective de $\R \backslash \{-1\}$ dans $\R \backslash \{2\}$.}
\end{Ex}
Soit $y \in \R \backslash \{2\}$, pour $x \in \R \backslash \{-1\}$, l'équation $f(x) = y$ équivaut à $2x-1 = (1+x)y$ i.e. $(2-y)x = y + 1$ i.e. $x = \dfrac{y+1}{2-y}$ (licite car $y \neq 2$). On a une unique solution, donc $f$ est bijective. De plus $f^{-1} : y \mapsto \dfrac{y+1}{2-y}$.














\begin{Met}[Savoir montrer qu'une fonction est bijective, méthode théorique]\label{met3:bijth}\index{bijection}\index{fonction!bijective}
La seconde méthode pour montrer qu'une fonction $g : I \rightarrow J$ est bijective, qu'on utilise lorsque la méthode précédente n'aboutit pas, est plus théorique. On montre que $g$ est strictement monotone (pour avoir l'unicité d'un éventuel antécédent) et on utilise le théorème des valeurs intermédiaires pour montrer que tout élément de $J$ admet au moins un antécédent.
\end{Met}

\begin{Ex}{Montrer   que    $f   :   \R   \rightarrow    ]-1,1[$,   $x   \mapsto
    \dfrac{\E^x-\E^{-x}}{\E^x+\E^{-x}}$ est bijective.}
\end{Ex}
$f$ est dérivable sur $\R$ et pour $x \in \R$, on a $f'(x) > 0$. Ainsi $f$ est strictement croissante sur $\R$, donc on a unicité d'un éventuel réel par $f$.

De plus, $f$ est continue (car dérivable), $f(x) \underset{x \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 1$ et $f(x) \underset{x \rightarrow -\infty}{\longrightarrow} -1$. Par le théorème des valeurs intermédiaires, tout élément de $]-1,1[$ admet au moins un antécédent par $f$ dans $\R$.

En conclusion $f : \R \rightarrow ]-1,1[$ est bijective.







\begin{Met}[Savoir montrer qu'une fonction est dérivable ou $\mathscr{C}^{1}$]\label{met13:derivabilite}\index{derivabilite@dérivabilité}\index{fonction!dérivable}
Hors point à problème, on justifie en une ligne la dérivabilité (ou le caractère $\mathscr{C}^{1}$) d'une fonction en utilisant les opérations sur les dérivées.

Là où  il y a  un problème, on  revient à la  définition de la  dérivabilité (en
revenant au taux d'accroissement) ou  on tente un prolongement $\mathscr{C}^{1}$
(cf dernière méthode).
\end{Met}

\begin{Ex}{Montrer que la fonction définie sur $\R^{*}$ par $f : x \mapsto x^{2}
    \cos \left  ( \dfrac{1}{x}  \right )$ et  par $f(0) =  0$ est  dérivable sur
    $\R$, mais non $\mathscr{C}^{1}$.}
\end{Ex}
Sur $\R^{*}$, $f$ est dérivable (et même $\mathscr{C}^{\infty}$) comme produit et composée de fonctions qui le sont.

En $0$, le taux d'accroissement de $f$ vaut, pour $x \in \R^{*}$ :
\[\dfrac{f(x)-f(0)}{x-0} = \dfrac{f(x)}{x} = x \cos \left ( \dfrac{1}{x} \right ) \underset{x \rightarrow 0}{\longrightarrow} 0\]
comme produit d'une fonction bornée et d'une fonction qui tend vers $0$. $f$ est donc dérivable en $0$, avec $f'(0) = 0$.

À ce stade, $f$ est dérivable sur $\R$. Elle n'est en revanche pas de classe $\mathscr{C}^{1}$ sur $\R$, puisque pour $x \in \R^{*}$, on a
\[f'(x) = 2x\cos \left ( \dfrac{1}{x} \right ) - x^{2} \times \dfrac{1}{x^{2}} \sin \left ( \dfrac{1}{x} \right ) = 2x\cos \left ( \dfrac{1}{x} \right ) - \sin \left ( \dfrac{1}{x} \right ).\]
En considérant la suite $(x_{n})_{n \in \N} = \left ( \dfrac{1}{2n\pi + \dfrac{\pi}{2}} \right )_{n \in \N}$, qui converge vers $0$, on a $(f'(x_{n}))_{n \in \N}$ constante $-1$, donc qui converge vers $-1$. Ainsi $f'(x)$ ne tend pas vers $0 = f'(0)$ quand $x \rightarrow 0$ (par caractérisation séquentielle de la limite), et $f'$ n'est pas continue en $0$.

\begin{Rem}
Ce contre-exemple (ou celui obtenu en remplaçant $\cos$ par $\sin$) est extrêmement classique ; il est utile de le connaitre.
\end{Rem}

\begin{Met}[Savoir exploiter les propriétés de $f'$]
Sur un intervalle, si $f'$ est de signe constant, $f$ est monotone, si $f'$ est nulle, $f$ est constante. 

%On sait aussi que si $f'$ est bornée, alors $f$ est lipschitzienne.

Enfin, on peut toujours relier la différence entre deux valeurs de $f$ à $f'$ via le théorème des accroissements finis.
\end{Met}

\begin{Ex}{Montrer que si  $f$ est $\mathscr{C}^{1}$ sur un  segment $[a,b]$, la
    dérivée de $f$ est bornée.}
\end{Ex}
Comme $f$ est $\mathscr{C}^{1}$, $f'$ est continue sur le segment $[a,b]$ donc est bornée et atteint ses bornes. 

On a donc $M$ tel que pour tout $t \in [a,b]$, $|f'(t)| \leq M$ par l'inégalité des accroissements finis.


\begin{Met}[Savoir utiliser le théorème de Rolle]\index{Rolle!théorème de}\index{théorème!de Rolle}
Quand $f$ (à valeurs réelles) est dérivable sur $I$ et prend deux fois la même valeur, sa dérivée s'annule. Cette propriété très utile a plusieurs types de généralisations (permettant de montrer que la dérivée $n$-ième s'annule) appelées entonnoirs de Rolle.
\end{Met}

\begin{Ex}{Soit $f  : [a,b]  \rightarrow \R$  $n$ fois  dérivable telle  que $f$
    s'annule au moins $n+1$ fois sur  $[a,b]$. Montrer que $f^{(n)}$ s'annule au
    moins une fois sur $[a,b]$.}
\end{Ex}
Intuitivement, $f'$ s'annule au moins une fois entre deux annulations consécutive de $f$ (par le théorème de Rolle). Comme $f$ s'annule $n+1$ fois, $f'$ s'annule donc au moins $n$ fois. Par suite, $f''$ s'annule $n-1$ fois, $f^{(3)}$, $n-2$ fois, et ainsi de suite jusqu'à $f^{(n)}$, qui s'annule au moins une fois.


Plus rigoureusement, on montre par récurrence sur $n \in \N$ la propriété $\mathscr{P}(n)$ correspondant à l'énoncé. $\mathscr{P}(0)$ est évidente.

Soit $n  \in \N$  tel que $\mathscr{P}(n)$  et soit $f  : [a,b]  \rightarrow \R$
$(n+1)$-fois dérivable s'annulant  au moins $n+2$ fois. Notons $a_{1}  < \dots <
a_{n+2}$ ces points d'annulation classés par ordre croissant.

Pour $i \in  \llbracket 1,n+1 \rrbracket$, on  a $f(a_{i}) = 0  = f(a_{i+1})$ et
$f$ continue sur $[a_{i},a_{i+1}]$, dérivable sur $]a_{i},a_{i+1}[$, donc par le
théorème de Rolle, on a $b_{i} \in ]a_{i},a_{i+1}[$ tel que $f'(b_{i}) = 0$.

Alors pour $i \in  \llbracket 1, n \rrbracket$, $b_{i} < a_{i+1} < b_{i+1}$ donc les $b_{1}, \dots, b_{n+1}$ sont deux à deux distincts. $f'$ s'annule au moins $n+1$ fois et est $n$-fois dérivable. Par hypothèse de récurrence, $(f')^{(n)} = f^{(n+1)}$ s'annule au moins une fois. On a donc $\mathscr{P}(n+1)$.

En conclusion $\forall n \in \N$, $\mathscr{P}(n)$.






\begin{Met}[Savoir faire un prolongement $\mathscr{C}^{1}$]\label{met13:prolongement}\index{théorème!de prolongement $\mathscr{C}^{1}$}
Si une fonction $f$ se prolonge par continuité en un point $a$, on regarde si $f'$  admet une limite en $a$ pour savoir si le prolongement est $\mathscr{C}^{1}$.
\end{Met}

\begin{Ex}{Montrer  que $f  : x  \mapsto \left  | \begin{array}{l}  x^{3} \ln{x}
                                                \text{  si  }  x  \neq  0  \\  0
                                                    \text{   sinon}  \end{array}
                                                \right   .$    est   de   classe
                                                $\mathscr{C}^{1}$ sur $\R_{+}$.}
                                            \end{Ex}
                                            
$f$ est définie et continue sur $\R_{+}^{*}$ comme produit de fonctions qui le sont, et $f(x) \underset{x \rightarrow 0}{\longrightarrow} 0$, donc $f$ est continue en $0$.

Pour $x \in \R_{+}^{*}$, $f'(x) = 3x^{2} \ln{x} + x^{2} \underset{x \rightarrow 0}{\longrightarrow} 0$, donc $f$ ainsi prolongée est $\mathscr{C}^{1}$ sur $\R_{+}$ avec $f'(0) = 0$.







      
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\modeexercice

\section{Jeux}


\begin{exercice}

 On pose $g_n(t)=t^ne^{-t}$. On note $g_n^{(n)}$ la dérivée $n$-ième de $g_n$. Montrer que $t\mapsto e^tg_n^{(n)}(t)$ est une
fonction polynomiale de degré $n$. 

\end{exercice}




\begin{exercice}[Dérivées pathologiques]

  Calculez les dérivées des fonctions définies par
  \begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item  $a(x)=\ln(\ln x)$  \item $b(x)=\ln(\ln(\ln(\ln x)))$ \item $c(x)=\ln\pa{\dfrac{1+x}{1-x}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Rolling root]
  Soit $P$ un polynôme à coefficients réels  de degré au moins 2. On suppose que
  $P$ admet  $n$ racines réelles  \textit{distinctes}. Démontrer que  $P'$ admet
  $n-1$ racines réelles distinctes.
\end{exercice}


\begin{exercice}[Série harmonique v. 3.0]
  Démontrer  que  $∀n∈ℕ^*,\ \dfrac{1}{n+1}<\ln(n+1)-\ln(n)<\dfrac{1}{n}$.  (Quel
  grand théorème a-t-on découvert dans ce chapitre).

En  déduire   la  limite  de  $H_n=1+\dfrac{1}{2}+\cdots+\dfrac{1}{n}$   et  uun
équivalent de $H_n$ au voisinage de $+\infty$.




\end{exercice}


\begin{exercice}[Suitaf]
  \begin{enumerate}
  \item  Soit la  fonction $f$  définie par  $f(x)=\ln(-x^2+x+2)$. Vérifiez  que
    $forall x∈[0,1],\ f'(x)=\dfrac{1}{x+1}+\dfrac{1}{x-2}$.
  \item On considère  la suite $u$ définie par $u_0=0$  et $u_{n+1}=f(u_n)$ pour
    tout entier naturel $n$. Étudier la convergence de la suite $u$.


  \end{enumerate}
\end{exercice}



 \begin{exercice}[Un beau problème utilisant les primitives]





\normalsize{La partie A }est indépendante de partie B et C.

\bigskip

\subsubsection*{A - Recherche d'une primitive}

\smallskip

Le but de la partie est de trouver une fonction définie et dérivable sur $]-1,1[$ telle que $\bsys f'(x)=\dfrac{1}{1-x^2}\\f(0)=0\esys$ (1)

\begin{enumerate}

\item \textsl{Analyse}~: supposons qu'il existe une telle
fonction.

 \begin{enumerate}

\item Montrez que $(1)\ssi (1-x)f'(x)=\dfrac{1}{1+x}$

\item Déterminez une primitive $F_1$ de la fonction $x\mapsto
\dfrac{1}{1+x}$ sur $]-1,1[$

\item Montrez que $(1-x)f'(x)=f'(x)+\dfrac{1}{2}\dfrac{-2x}{1-x^2}$

\item Déduisez-en une autre primitive $F_2$ de $x\mapsto
(1-x)f'(x)$ sur $]-1,1[$ en fonction de $f$.

\item Déduisez de b) et c) l'expression de $f$ en fonction de $x$.

\end{enumerate}

\item \textsl{Synthèse}~: vérifiez que la solution trouvée
satisfait les conditions.

\end{enumerate}

\subsubsection*{B - \'Etude de la fonction tangente hyperbolique}



Soit $φ~: \ \bbr\to \bbr,\ \ x\mapsto \dfrac{\E^x-\E^{-x}}{\E^x+\E^{-x}}$

\begin{enumerate}

\item Montrez que $φ$ est dérivable et calculez $φ'$.
Déduisez-en le sens de variation de $φ$.

\item \'Etudiez limites et asymptotes aux bornes de l'ensemble de
définition.

\item Dressez le tableau de variation de $φ$.

\item Vérifiez que $φ'=1-φ^2$.

\item Déterminez une équation de la tangente à $\CR_{φ}$ au point
d'abscisse 0.

\item Montrez que $φ(a+b)=\dfrac{φ(a)+φ(b)}{1+φ(a).φ(b)}$.

\item Tracé de $\CR_{φ}$, des asymptotes et de la tangente dans
le repère qui va bien.

\end{enumerate}

\subsubsection*{C - Fonction argument tangente hyperbolique}


\begin{enumerate}

\item \textsl{Définition de la fonction}

\begin{enumerate}

\item Montrez que $φ(x)=t$ admet une unique solution pour tout
$t\in]-1,1[$.

\item Montrez que $x=\dfrac{1}{2}\ln\dfrac{1+t}{1-t}$

\end{enumerate}

\item \textsl{\'Etude de la fonction}

On pose $g~:\ ]-1,1[\to \bbr,\ \ x\mapsto \dfrac{1}{2}\ln\dfrac{1+x}{1-x}$

\begin{enumerate} \item Montrez que $g$ est dérivable et calculez $g'(x)$.

\item Déduisez-en les variations de $g$.

\item Déterminez une équation de la tangente à $\CR_g$ au point
d'affixe 0.

\item Déterminez limites et asymptotes aux bornes de l'ensemble de
définition de $g$.

\item Dressez le tableau de variation de $g$.

\item Tracez $\CR_g$, les asymptotes et la tangentes sur le même
graphique qu'à la question B)7).

\end{enumerate}
%
%\item \textsl{Pour le fun}
%
%\begin{enumerate} \item Résolvez sur $\bbr$
%$\f\left(\ln\left(x+\sqrt{x^2+1}\right)\right)>0$ à l'aide de
%B)3).
%
%\item Montrez que
%$\f\left(\ln\left(x+\sqrt{x^2+1}\right)\right)=\dfrac{x}{\sqrt{x^2+1}}$
%et retrouvez le résultat de C)3)b).
%
%\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{exo3:derivation}
Donner le domaine de définition et calculer la dérivée des des fonctions suivantes.
\[\begin{array}{lll} \text{\bfseries\sffamily 1. } f  : x \mapsto x^{x} & \hskip
                                                                         5mm
                                                                          \text{\bfseries\sffamily
                                                                          2.   }
                                                                          f  : x
                                                                          \mapsto
                                                                          \ds\dfrac{x}{\sqrt{2-x}}
    & \\
\text{\bfseries\sffamily 3. } f : x \mapsto (1+\sin{x})^{\cos{x}} & \hskip 5mm \text{\bfseries\sffamily 4. } f : x \mapsto x^{(x^{x})} & \hskip 5mm \text{\bfseries\sffamily 5. } f : x \mapsto \arctan \left ( \ds\dfrac{x+a}{1-ax} \right ) 
\end{array}\]
avec $a \in \R^{*}$.
\end{exercice}

\begin{exercice}\label{exo3:bijective}
On se donne $n \in \N^{*}$, et on considère $f : \R_{+}^{*} \rightarrow \R_{+}^{*}$, $x \mapsto x^{n}$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ est bijective en utilisant les fonctions puissances et donner sa réciproque.
\item Montrer que $f$ est bijective de manière théorique.
\item Déterminer la dérivée de $f^{-1}$ sur $\R_{+}^{*}$ en utilisant le théorème de dérivabilité de la fonction réciproque.
\end{enumerate}
\end{exercice}








\begin{exercice}
  L'objectif de cet exercice est de montrer que pour $x \in \R_{+}^{*}$, 
\[\arctan{\dfrac{1}{x}}   +  \arctan   \left   (\dfrac{x-1}{x+1}   \right  )   =
  \dfrac{\pi}{4}\]

 On pose $f : \R_{+}^{*} \rightarrow \R$, $x \mapsto \arctan{\dfrac{1}{x}} + \arctan \left (\dfrac{x-1}{x+1} \right )$ et on note $D$ le domaine de définition de $\tan$. 

Démontrer la formule voulue en utilisant la dérivée de $f$.
 
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Déterminer la dérivabilité des fonctions suivantes :
\[\text{\bfseries\sffamily 1. } x \mapsto \dfrac{x}{1+|x|} \qquad\qquad \text{\bfseries\sffamily 2. } x \mapsto \sqrt{x^{2}-x^{3}} \]
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soient $f$ et $g : I \rightarrow \R$ dérivables en $a \in I$. Déterminer les limites suivantes :
\[\text{\bfseries\sffamily 1. } \lim\limits_{x \rightarrow 0} \ds\dfrac{f(a+x)-f(a-x)}{2x} \qquad \qquad \text{\bfseries\sffamily 2. } \lim\limits_{x \rightarrow a} \ds\dfrac{f(x)g(a)-f(a)g(x)}{x-a}\]
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit $f : \R_{+} \rightarrow \R$ dérivable. On suppose que $f'$ admet une limite finie $\ell$ quand $x \rightarrow +\infty$.
\begin{enumerate}
\item Soit $\epsilon > 0$, montrer qu'il existe $A > 0$ tel que pour $x \geq A$, $|f'(x) - \ell| \leq \epsilon$. 
\item En déduire que pour $x \geq A$, $|f(x) - x\ell| \leq \epsilon(x-A) + |f(A) - A\ell|$.
\item On suppose $\ell \neq 0$. Montrer que $\dfrac{f(x)}{\ell x} \underset{x \rightarrow +\infty}{\longrightarrow} 1$.
\end{enumerate}
\end{exercice}






\begin{exercice}
  Soit $f : \R \rightarrow \R$ de classe $\mathscr{C}^{1}$ telle que $\forall x \in \R$, $(f \circ f)(x) = \dfrac{x}{2}$.
\begin{enumerate}
\item Montrer que $\forall x \in \R$, $f \left ( \dfrac{x}{2} \right ) = \dfrac{f(x)}{2}$.
\item En déduire que $\forall x \in \R$, $f'(x) = f' \left ( \dfrac{x}{2} \right )$.
\item En déduire que $f'$ est constante.
\item  Déterminer  l'ensemble  des  fonctions $f$  de  classe  $\mathscr{C}^{1}$
  vérifiant la propriété de l'énoncé.
\end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}[Concours]
  
Dans cet exercice, on consid\`{e}re la fonction $f$ d\'{e}finie comme suit:%
\newline
$f(0)=1$, et pour tout $x$ non nul de $]-\infty ;1[,\quad f(x)=\dfrac{-x}{%
(1-x)\ln (1-x)}$.

\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ est continue sur $]-\infty ;1[$.

\item 
Démontrer que $f$ est d\'{e}rivable en 0, puis v\'{e}rifier que $%
f^{\prime }(0)=\dfrac{1}{2}$.


\item 
\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ est d\'{e}rivable sur $]-\infty;0[$ et sur $]0;1[$,
puis calculer $f^{\prime }(x)$ pour tout r\'{e}el $x$ \'{e}l\'{e}ment de $%
]-\infty;0[\cup ]0;1[$.

\item D\'{e}terminer le signe de la quantit\'{e} $\ln(1-x)+x$ lorsque $x$
appartient \`{a} $]-\infty;1[$, puis en d\'{e}duire les variations de $f$.

\item D\'{e}terminer les limites de $f$ aux bornes de son domaine de d\'{e}%
finition, puis dresser son tableau de variation.
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item Etablir que, pour tout $n\in \mathbb{N}^*$, il existe un seul r\'{e}el
de $[0;1[$, not\'{e} $u_n$, tel que $f(u_n)=n$ et donner la valeur de $u_1$.

\item Montrer que la suite $(u_{n})$ converge et que $\underset{n\rightarrow
+\infty }{\lim }u_{n}=1$
\end{enumerate}
\end{enumerate}
  
\end{exercice}



\begin{exercice}[Concours]

  
On note $f:\mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$ l'application d\'{e}finie, pour
tout $x\in \mathbb{R}$, par : 
\begin{equation*}
f\left( x\right) =\left \{ 
\begin{array}{cc}
\dfrac{x}{e^{x}-1} & \text{ si }x\neq 0 \\ 
1 & \text{ si }x=0%
\end{array}%
\right. 
\end{equation*}

\subsection*{Partie I : \'{E}tude d'une fonction}

\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ est continue sur $\mathbb{R}$.

\item Justifier que $f$ est de classe $C^{1}$ sur $\left] -\infty ;0\right[ $
et sur $\left] 0;+\infty \right[ $1 et calculer $f^{\prime }\left( x\right) $%
pour tout $x\in \left] -\infty ;0\right[ \cup \left] 0;+\infty \right[ $.

\medskip

On admettra que \texttt{\hspace*{1cm}}$f^{\prime }\left( x\right) \underset{%
x\rightarrow 0}{\rightarrow }-\dfrac{1}{2}$

\item \'{E}tablir que $f$ est de classe $C^{1}$ sur $\mathbb{R}$ et pr\'{e}%
ciser $f^{\prime }\left( 0\right) $.
\end{enumerate}

\item 
\begin{enumerate}
\item \'{E}tudier les variations de l'application $u:\mathbb{R}\rightarrow 
\mathbb{R}$, d\'{e}finie, pour tout $x\in \mathbb{R}$, par 
\begin{equation*}
u\left( x\right) =\left( 1-x\right) e^{x}-1
\end{equation*}

\item Montrer :\texttt{\hspace*{1cm}}$\forall x\in \mathbb{R},\ f^{\prime
}\left( x\right) <0.$

\item D\'{e}terminer les limites de $f$ en $-\infty $ et en $+\infty $ 
\newline
Dresser le tableau des variations de $f$.

\item Tracer l'allure de la courbe repr\'{e}sentative de $f$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{Partie II : \'{E}tude d'une suite r\'{e}currente associ\'{e}e 
\`{a} la fonction $_{.}f$}

On consid\`{e}re la suite $\left( u_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}}$, d\'{e}%
finie par $u_{0}=1$ et, pour tout $n\in \mathbb{N},\ u_{n+1}=f\left(
u_{n}\right) $.

\begin{enumerate}
\item Montrer que $f$ admet un point fixe et un seul, not\'{e} $\alpha $,
que l'on calculera.

\item 
\begin{enumerate}
\item \'{E}tablir :\texttt{\hspace*{1cm}}$\displaystyle \forall x\in \left[
0;+\infty \right[ ,\ e^{2x}-2x~e^{x}-1\geq 0$

\item Montrer :\texttt{\hspace*{1cm}}$\displaystyle \forall x\in \left]
0;+\infty \right[ ,\ f^{\prime }\left( x\right) +\dfrac{1}{2}=\dfrac{%
e^{2x}-2x~e^{x}-1}{2\left( e^{x}-1\right) ^{2}}$

\item Montrer :\texttt{\hspace*{1cm}}$\displaystyle \forall x\in \left[
0;+\infty \right[ ,\ -\dfrac{1}{2}\leq f^{\prime }\left( x\right) <0.$

\item \'{E}tablir :\texttt{\hspace*{1cm}}$\displaystyle \forall n\in \mathbb{%
N},\  \left \vert u_{n+1}-\alpha \right \vert \leq \dfrac{1}{2}\left \vert
u_{n}-\alpha \right \vert $
\end{enumerate}

\item En d\'{e}duire :\texttt{\hspace*{1cm}}$\forall n\in \mathbb{N},\mathbb{%
\ }\left \vert u_{n}-\alpha \right \vert \leq \dfrac{1}{2^{n}}\left(
1-\alpha \right) $

\item Conclure que la suite $\left( u_{n}\right) _{n\in \mathbb{N}}$
converge vers $\alpha $.

\item \'{E}crire un programme en Python qui calcule et affiche le plus
petit entier naturel $n$ tel que $\left \vert u_{n}-\alpha \right \vert
<10^{-9} $
\end{enumerate}
  
\end{exercice}


% \modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyDerApp21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
